\documentclass{article}

\input{~/University/hwpreamble.tex}

\begin{document}

\title{Métodos Numéricos - Demostraciones de las observaciones}
\author{Victoria Eugenia Torroja Rubio}
\date{8/9/2025}

\maketitle
\begin{observation}[Observación 2.5, Página 57]
	\[\left(AB\right)^{-1} = B^{-1}A^{-1}, \quad \left(A^{*}\right)^{-1} = \left(A^{-1}\right)^{*}, \quad \left(A^{T}\right)^{-1} = \left(A^{-1}\right)^{T} .\]	
\end{observation}
\begin{proof}
\begin{description}
\item[(i)] Aprovechamos que $\displaystyle \GL_{n}\left(\K\right) $ es un grupo para usar la unicidad del inverso:
	\[AB \cdot B^{-1}A^{-1} = A A ^{-1} = I, \quad B^{-1}A^{-1}AB = B^{-1}B = I .\]
\item[(ii)] Sabemos que $\displaystyle \left(AB\right)^{*} = B^{*}A^{*} $:
	\[ A^{*} \cdot \left(A^{-1}\right)^{*} = \left(A^{-1} \cdot A\right)^{*} = I^{*} = I, \quad \left(A^{-1}\right)^{*} \cdot A^{*} = \left(A \cdot A^{-1}\right)^{*} = I^{*} = I .\]
\item[(iii)] Sabemos que $\displaystyle \left(AB\right)^{T} = B^{T}A^{T} $:
	\[A^{T}\left(A^{-1}\right)^{T} = \left(A^{-1} A\right)^{T}= I^{T} = I, \quad \left(A^{-1}\right)^{T}A^{T} = \left(A A^{-1}\right)^{T}= I^{T} = I .\]
\end{description}
\end{proof}
\begin{observation}[Observación 2.6, Página 58]
\begin{enumerate}
\item Toda matriz hermítica o unitaria es normal. 
\item Si $\displaystyle A $ es hermítica e inversible, $\displaystyle A^{-1} $ también es hermítica.
\item Si $\displaystyle A $ es normal e inversible, $\displaystyle A^{-1} $ también es normal. 
\end{enumerate}
\end{observation}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item Trivial a partir de la definición.
\item Sea $\displaystyle A $ hermítica e inversible, veamos que $\displaystyle A^{-1} $ también es hermítica:
	\[A = A^{*} \iff A^{-1} = \left(A^{*}\right)^{-1} \iff A^{-1} = \left(A^{-1}\right)^{*} .\]
\item Sea $\displaystyle A $ normal e inversible, veamos que $\displaystyle A^{-1} $ también es normal:
	\[\left(A^{-1}\right)^{*}A^{-1} = A^{-1}\left(A^{-1}\right)^{*} \iff \left(A^{*}\right)^{-1}A^{-1} = A^{-1}\left(A^{*}\right)^{-1} \iff A A^{*} = A^{*}A .\]
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{prop}[Proposición 2.11, Página 71]
	Sea $\displaystyle \| \cdot \|  $ una norma en $\displaystyle V $. La aplicación $\displaystyle | | | \cdot | | | : \mathcal{M}_{n} \to \R^{+}\cup \left\{ 0\right\}  $ dada por 
	\[ | | | A | | | = \sup_{v \neq 0}\frac{\| Av \|}{\|v\|} = \sup_{\|v\|=1}\|Av\| ,\]
	es una norma matricial.
\end{prop}
\begin{proof}
Veamos que se cumplen las propiedades de las normas matriciales.
\begin{description}
\item[(i)] Está claro que como $\displaystyle \| A v\| \geq 0 $, $\displaystyle \forall v \in V $, si $\displaystyle | | | A | | | = 0 $, debe ser que $\displaystyle A = 0$.
\item[(ii)] Si $\displaystyle \lambda \in \K $, 
	\[| | | \lambda A | | | = \sup_{\|v\| = 1}\|\lambda Av\| = \sup_{\|v\| = 1} \left|\lambda \right|\|Av\| = \left|\lambda \right|\sup_{\|v\| = 1} = \left|\lambda \right| | | | A | | | .\]
\item[(iii)] Si $\displaystyle A,B \in \mathcal{M}_{n} $,
	\[ | | | A + B | | | = \sup_{\|v\| = 1}\| \left(A + B\right) v \| = \sup_{\|v\| = 1} \| A v + Bv \| \leq \sup_{\|v\| = 1}\left(\|Av\|+\|Bv\|\right) = \sup_{\|v\| = 1}\|Av\| + \sup_{\|v\| = 1}\|Bv\| .\]
\item[(iv)] Si $\displaystyle A,B \in \mathcal{M}_{n} $,
	\[| | | AB | | | = \sup_{\|v\| = 1}\|ABv\| \leq | | | A | | | \cdot \sup_{\|v\| = 1}\|Bv\| = | | | A | | | \cdot | | | B | | | .\]
	En efecto, por definición tenemos que 
	\[ | | | A | | | = \sup_{v \neq 0}\frac{\|Av\|}{\|v\|} \geq \frac{\|Av\|}{\|v\|} \iff | | | A | | | \cdot \|v\| \geq \|Av\| .\]
\end{description}
\end{proof}
\end{document}
