\documentclass{article}

\input{~/University/hwpreamble.tex}

\begin{document}

\title{Matemáticas Básicas - Deberes 2}
\author{Victoria Eugenia Torroja Rubio}
\date{19/9/24}

\maketitle

\section{Tipo 1}
\section{Tipo 2}
\section{Tipo 3}

\begin{ej}
Demuestra que para todo número real positivo $\displaystyle x $ se tiene que 
\[x + \frac{1}{4x} \geq 1 .\]
\end{ej}

\begin{sol}
Asumimos que $\displaystyle x \in \R^{+} $, donde $\displaystyle \R^{+}= \left\{x \in \R : x \geq 0\right\} $. 
\[
\begin{split}
x + \frac{1}{4x} - 1 = \frac{x^{2}+\frac{1}{4}-x}{x} = \frac{1}{4x}\left(4x^{2} - 4x + 1\right) = \frac{\left(2x-1\right)^{2}}{4x} .
\end{split}
\]
Como $\displaystyle \left(2x-1\right)^{2}\geq 0 $ y $\displaystyle x \geq 0 $, tenemos que 
\[
\begin{split}
& \frac{\left(2x-1\right)^{2}}{4x}\geq0 \\
\Rightarrow \; & x + \frac{1}{4x}-1 \geq 0 \\
\Rightarrow \; & x + \frac{1}{4x} \geq 1 .
\end{split}
\]
\end{sol}

\begin{ej}
Prueba que si $\displaystyle n \geq 1 $ es un entero y $\displaystyle x_{1}, \; x_{2}, \; \ldots, \; x_{n} $ son números reales en el intervalo $\displaystyle (-1,0] $, entonces
\[\prod^{n}_{k=1}\left(1+x_{k}\right) \geq 1 + \sum^{n}_{k=1}x_{k} .\]
\end{ej}

\begin{sol}
\begin{description}
\item[(i)] Si $\displaystyle n = 1 $, 
\end{description}
\[
\begin{split}
& \prod^{1}_{k=1}\left(1+x_{k}\right) = 1 + x_{1} \\
& 1 + \sum^{1}_{k=1}x_{k} = 1 + x_{1} \\
& \therefore \prod^{1}_{k=1}\left(1+x_{k}\right) \geq 1 + \sum^{1}_{k=1}x_{k}.
\end{split}
\]
\begin{description}
\item[(ii)] Asumimos que la inecuación se sostiene para $\displaystyle n = h $, por lo que
\[\prod^{h}_{k=1}\left(1+x_{k}\right) \geq 1 + \sum^{h}_{k=1}x_{k} .\]
Si $\displaystyle n = h+1 $, 
\[
\begin{split}
& \underbrace{\left(1 + x_{1}\right)\cdot\left(1+x_{2}\right)\cdots\left(1+x_{h}\right)}_{\text{Hipótesis de inducción}}\cdot\left(1+x_{h+1}\right) \\
\geq & \left(1 + \sum^{h}_{k=1}x_{k}\right)\left(1+x_{h+1}\right) \\
= & 1 + x_{h+1} + \sum^{h}_{k=1}x_{k} + x_{h+1}\sum^{h}_{k=1}x_{k}.
\end{split}
\]
Como $\displaystyle x_{i} \in (-1,0] \; \left(1 \leq i \leq h+1\right)$ tenemos que 
\[x_{h+1}\sum^{h}_{k=1}x_{k} \geq 0 .\]
Por tanto, 
\[
\begin{split}
 \prod^{h+1}_{k=1}\left(1+x_{k}\right) 
 \geq &  1 + x_{h+1} + \sum^{h}_{k=1}x_{k} + x_{h+1}\sum^{h}_{k=1}x_{k} 
 =  1 + \sum^{h+1}_{k=1}x_{k} + x_{h+1}\sum^{h}_{k=1}x_{k} \\
\geq & 1 + \sum^{h+1}_{k=1}x_{k} .
\end{split}
\]

\end{description}

\end{sol}


\section{Tipo 4}

\end{document}
